上海強推垃圾分類 民怨四起

垃圾分類「逼瘋」上海人

根據上海市發布的《垃圾分類處理條例》，7月1日起，個人沒有將垃圾分類投放最高罰款200元，單位混裝混運最高罰款5萬。「上海人被垃圾給逼瘋」這一話題引發熱議，26日還衝上微博熱搜。上海人近日一門心思統統撲在垃圾上，討論著垃圾怎麼分類，甚麼時候扔垃圾，直呼要被逼瘋。

在上海市綠化和市容管理局公布的《生活垃圾分類投放指南》中，上百種垃圾的「垃圾分類圖」，令人眼花繚亂。按照這一指南，上海市生活垃圾分為可回收物、有害垃圾、乾垃圾、濕垃圾」四大類。即便如此甚麼垃圾歸屬哪一類，仍然讓人傻傻分不清楚 。

只剩不到一周的時間，上海這座國際大都市的市民們為了一袋小小的垃圾，被調侃拿出了堪比高考的拚搏精神。有市民調侃：「最近在猛補垃圾分類知識，每天下樓扔垃圾時都要看著一堆紙巾、沒吃完的食物等等，捫心自問：這到底是甚麼垃圾？」

還有人提出一個難度等級極高的問題：「喝了一半的珍珠奶茶，屬於甚麼垃圾呢？」網友給出的答案是：「先把奶茶瀝乾淨，把珍珠倒到濕垃圾，把杯子扔到乾垃圾，再把杯蓋放到可回收垃圾。」複雜程度令人咋舌。

這些有些迷惑的垃圾種類，讓上海人沉浸在學習分類中無法自拔。在上海人曬出的聊天對話中，有朋友聽說要學會了垃圾分類才能來上海玩，都嚇得不敢來了。

為了推行新的垃圾分類辦法，上海一些社區把垃圾桶撤了，就是防止住戶隨時丟垃圾，分好類再來。住宅社區一般每300至500戶居民設置一個定時定點投放點，定時定點投放點開放時長一般為每天3至4小時，並選取居民投放垃圾的高峰時間段。而大多數社區集中在早上7點到9點，晚上5點到8點之間，開放定時定點投放點。

在購物網站上，有些乾濕分類的高級垃圾桶甚至已經賣斷貨了。來自京東的資料顯示，18日0時開始半小時內，垃圾處理器的銷售額就達到去年同期的3.5倍。分地域來看，率先推進垃圾強制分類的上海買走了中國12%的垃圾處理器。另外，蘇寧提供的資料顯示，6月1日至13日，垃圾處理器全管道同比增長612.85%，位列第一的上海地區同比增長991.96%。

Source:SingTao

上海今起執行“最嚴垃圾分類”：個人扔錯最高罰200

今日起，被稱為“史上最嚴”垃圾分類措施的《上海市生活垃圾管理條例》正式實施，根據規定，個人或單位未按規定分類投放垃圾都將面臨處罰。與此同時，全國多地也陸續進入垃圾分類“強制時代”。

上海：垃圾分類不到位或收巨額罰單

在《上海市生活垃圾管理條例》實施之前，上海在生活垃圾分類管理方面，主要的法律依據包括《上海市市容環境衛生管理條例》、《上海市城市生活垃圾收運處置管理辦法》、《上海市促進生活垃圾分類減量辦法》等。

但與上述法律法規有所區別的是，此次實施的《條例》，不僅實現管理區域、管理對象全覆蓋，同時還加大了懲處力度，因此也被外界稱為“史上最嚴”。

根據《條例》，上海市生活垃圾按照可回收物、有害垃圾、濕垃圾、幹垃圾分為四大類。個人或單位未按規定分類投放垃圾將面臨處罰。

《條例》中，除對個人混投行為處50元以上200元以下罰款外，對單位未按照規定分類投放的行為，規定最高可處5萬元的罰款。

對生活垃圾收運單位、處置單位不遵守相應規範的，分別規定最高可處10萬元、50萬元的罰款，情節嚴重的吊銷單位經營服務許可證。此外，《條例》還確立了失信懲戒制度。

另外，《條例》中還專門提出“促進源頭減量”。其中明確規定，餐飲服務提供者和餐飲配送服務提供者不得主動向消費者提供一次性筷子、調羹等餐具。旅館經營單位不得主動向消費者提供客房一次性日用品。

多地出台法律法規懲處“混投垃圾”

《上海市生活垃圾管理條例》的實施，也讓公眾再次把目光聚焦到城市生活垃圾污染的問題上。

其實，超大城市開展生活垃圾分類歷程，可追溯到2000年開始在全國8個城市進行的生活垃圾分類收集試點工作。8個城市中，北京、上海、廣州、深圳均在列。

近年來，各地也陸續出台了地方版條例、法規等。

例如，《北京市生活垃圾管理條例》早在2012年3月就開始施行，明確了政府部門、物業等管理責任人、收運處置單位、垃圾產生單位的責任和罰則。

2018年7月1日，《廣州市生活垃圾分類管理條例》施行，其中規定個人未按規定將生活垃圾分類投放到指定的收集點或者收集容器內的法律責任，將由城市管理綜合執法機關責令改正，處二百元以下的罰款。

《廈門經濟特區生活垃圾分類管理辦法》自2017年9月10日起就已實施，其明確規定，隨意拋棄、傾倒、堆放生活垃圾的，單位將被處以最高5萬元罰款，個人最高也將面臨1000元罰款；而未分類投放的，個人最高將被罰款500元。對於多次違規被處罰的單位和個人，將被納入執法“黑名單”系統，列為重點執法監督對象。

在深圳，《深圳經濟特區生活垃圾分類投放規定(草案)》已完成向社會徵求意見，立法工作正在緊鑼密鼓進行。其中，樓層撤桶、個人未分類投放生活垃圾罰款提高了10倍等規定，引發熱議。

有媒體分析稱，北上廣等大城市已進入垃圾分類“強制時代”。

各地加強執法：上海規定居民拍視頻可作證據

隨著法律法規相繼出台，如何將其落實，成為公眾最關心的問題。

記者註意到，不少城市已經開始從加強執法監管入手，讓法律不再只“躺在紙上”。

例如，2018年8月，一廣州市民因不分類投放大件垃圾，被城管執法部門罰款200元，成為廣州第一個因觸犯該條例而被處罰的個人。

在上海，為了確保《上海市生活垃圾管理條例》施行，上海已建立“不分類、不收運，不分類、不處置”的雙向監督機制，基本建成覆蓋分類運輸、分類中轉至末端處置的全程信息化監管平台。

另外，上海的垃圾分類執法檢查力度也空前加強，今年1月1日到6月25日，全市城管執法部門共開展執法檢查1.39萬餘次，依法查處違規案件1224起，教育勸阻13739人次，督促整改7822起。

對於相關取證問題，上海市城管執法局介紹稱，除了巡查發現，“監控探頭、居民和和志願者拍下的照片或視頻”經審查後也可作為證據使用。

今年全國地級及以上城市全面啟動生活垃圾分類工作

近年來，中國正從國家層面加速推行垃圾分類製度。

2017年3月，國家發改委、住建部發布《生活垃圾分類製度實施方案》，要求在全國46個城市先行實施生活垃圾強制分類。

46個城市包括：北京、天津、上海、重慶、石家莊、邯鄲、太原、呼和浩特、瀋陽、大連、長春、哈爾濱、南京、蘇州、杭州、寧波、合肥、銅陵、福州、廈門、南昌、宜春、鄭州、濟南、泰安、青島、武漢、宜昌、長沙、廣州、深圳、南寧、海口、成都、廣元、德陽、貴陽、昆明、拉薩、日喀則、西安、咸陽、蘭州、西寧、銀川、烏魯木齊。

2019年6月，住建部、發改委、生態環境部等九部門聯合印發《住房和城鄉建設部等部門關於在全國地級及以上城市全面開展生活垃圾分類工作的通知》。

《通知》提出，決定自2019年起在全國地級及以上城市全面啟動生活垃圾分類工作，到2020年底46個重點城市將基本建成垃圾分類處理系統，到2025年，全國地級及以上城市基本建成生活垃圾分類處理系統。

與此同時，中國的垃圾分類工作也取得了進展。

國務院發展研究中心“中國民生調查”課題組2018年對46個重點城市的入戶調查結果顯示，進行生活垃圾分類的家庭佔38.3% ，較2017年增長11.4%。

住建部數據顯示，截至目前，134家中央單位和各省直機關已全面推行生活垃圾分類；46 個重點城市已配備廚餘垃圾分類運輸車近5000輛，有害垃圾分類運輸車近1000輛。

此外，2019年46個重點城市將計劃投入213億元繼續加快推進處理設施建設，滿足生活垃圾分類處理需求。(記者張尼)

Xinhua News

如何評價上海推行的垃圾分類措施，政策實施將帶來什麼影響

精彩評論如下：
KEYZERA'sYUIO：
這個政策最主要的問題是既要學習日本的干濕垃圾和粗大垃圾分類，又不想學徹底，走中國特色社會主義乾濕分離，現在的方案是人工作業，也就說，人工地挑出裝在塑料袋的濕垃圾，然後倒出來，是不是想想就噁心日本的濕垃圾專用袋，是可降解的材質，所以省去了這一步說到底，這些措施都是不需要自己倒垃圾的肉食者制定的，講句難聽的，反正不需要他倒，垃圾分類就分類唄

潁川郡主：
我是覺得維持不了多久，很多人在說日本能做到巴拉巴拉，但無視了日本能夠做到，根本原因是日本把垃圾分類最大的勞動力成本攤給了全日本的家庭婦女，是因為日本的國情，產生了一大批即受過高等教育，又不事生產而轉去做家庭婦女的存在，幫助日本實現了垃圾的分類實施，這個國情是全世界第一無二的，所以歐美國家一樣難以做到垃圾分類。因為這個事就是必須投入勞動力成本的。你讓那些在魔都打工，上下班依賴地鐵，每天擠地鐵就擠的精疲力竭的上班族去搞垃圾分類？瘋了吧？

匿名用戶：
7月1號開始早飯的玉米和雞蛋殼不能扔馬路上垃圾桶了，暑假要實習的我瑟瑟發抖，還是不吃飯保平安吧。之前別的回答有評論說天朝只有大家吃不起飯的時候才會鬧事，我看這日子也不遠了（狗頭保命）為政績唄還能為了什麼，你垃圾分類了結果垃圾車還是一起帶走，所以別扯什麼環保。保守估計最多撐三個月，等大街上垃圾桶都滿了就知道了修改。我現在覺得甚至撐不到正式實行，馬路上垃圾桶已經滿了，小區路邊也是各種垃圾袋，下雨天扔個垃圾還麻煩，破袋扔濕垃圾大家叫苦連天不說，上海這個天氣才30度不到，早晚垃圾站附近都飄著惡臭味，本來垃圾站管理的人完全可以通過他們自己撿有用的東西實現分類，結果現在把人家逼的沒錢賺還沒時間休息，居民怨聲大，垃圾站的人怨氣更大

質班生番食垃圾就得

其實應該一早要。 無咩公民意譯

全世界都有個垃圾分類準則比人跟
你就走去自己玩乾垃圾、濕垃圾
屌你玩自己玩埋市民笑撚死

垃圾分類合情合理

主要係分類分得太on9
分完類之後又倒翻落同一架垃圾車運走

執行條友淨係想罰錢，垃圾分類準則好濕9

先把奶茶瀝乾淨，把珍珠倒到濕垃圾，把杯子扔到乾垃圾，再把杯蓋放到可回收垃圾

叫支那人垃圾分類

想學日本 但未學行先學走on99

啲人咁低質 點做

知乎精選評論：
Cyrus:
曾幾何時我們這兒街道辦也搞過垃圾分類
大家在家裡很細心的分開幾個袋子收集好，然後到了紅黃藍綠不同顏色的垃圾桶前面對號入座，我每天一絲不苟的完成著分類……
直到某天我看見垃圾車過來把四個桶嘩啦的全裝在一車里拉走……

不知道：
垃圾分類強制執行只能讓上海倒退發展。現在小區已經撤回垃圾桶，只在指定地方放幾個垃圾桶，定點定時投放垃圾。這種急於求成的做法只會讓小區更加髒亂差。能做到垃圾分類的大多數是80後90後居多，因為受教育程度提高，願意配合政策執行。但這批人群卻又是勞動力的主力軍，上海的工作時間加班到11點都是常態，早上9點上班。根本就配合不了定時投放垃圾。這將會導致，平時不亂丟垃圾的人也開始亂丟了！就那我小區為例，樓下垃圾桶收光，在小區門口投放三個垃圾桶。結果是，三個垃圾桶根本不能收納整個小區的垃圾，大門口變成了垃圾堆，夏天氣味難聞！早上垃圾車只有一輛，三個垃圾桶裡的垃圾同時倒入，這讓我們垃圾分類的意義是什麼？政府沒有做到垃圾車垃圾分類！一股腦倒入同一個垃圾車！垃圾分類原本是一個社會進展的標誌，但心急吃不了熱豆腐！如果真的要想做到垃圾分類就要循序漸進，而不是強制性的收光垃圾桶，不考慮群眾的日常生活狀態！垃圾分類是為了保護環境，而不是為了做給人看！

崔智淵：
增加人民內部矛盾
到時候滿大街垃圾

上海人民說都是外地人扔的畢竟外地又不分類臨時來旅遊出差的人一時半會也搞不清咋分

外地人民說上海排外balabala

小魚：
我告訴你，現在垃圾桶沒了，小區沒有監控的地方都是垃圾。

勉強冇幸福，垃撚圾國民質素想一下子變文明人係難啲，有時唔係錢就解決到問題

見到班生番就火滾

支持暴政中共困撚住佢地 質佢地食垃圾

你老味你估分完會回收咩
咪又係扔去燒/堆填

香港政府仲推埋堆垃圾例
你大佬都做分類

任何政策夾硬推行又冇實際配套支持都係on撚鳩
好似香港走飲管又冇替代品咁
遲啲香港垃圾徵費應該都搞到一鑊粥

結果其實只會一樣，收買佬失業 + 周街垃圾

周街垃圾...
中國+香港隨時因為呢個垃圾問題出事

佢地以為收走D垃圾桶，換多色回收桶就可以做好垃圾分類
城管局局長肯定好多年無自己倒垃圾

環保政策行得快過民智

實有人掉哂落廁所
我驚爆屎渠

老老實實，香港都做唔到，鬼得閒搞咁多野
四電一腦你睇下搞到幾亂
遲下垃圾徵費，等睇周街垃圾啦

一定會，一定會

夾硬罰錢咁on9 人地日本由細到大咁養成習慣

東施效顰
想學外國又唔做好配套教育
一味識用罰款黎硬推

呢樣野先逼到大陸人反

啱㗎啦
支那人係要管

藍屍：
行得正 企得正 怕咩政府搞垃圾分類

敗敗算邊類？

玻璃，鋁罐，膠樽佢地都搞唔掂，你要佢地分乾濕

唔使分，都係垃圾，包括佢地

林鄭屬邊類？

廣東 湖北 上海 新疆 西藏
係咪再多返十個八個就可以見證支爆

下年垃圾收費
想睇下成街垃圾

乜撚野一乾三濕

啲指引亂鳩咁黎

幹垃圾?

自動翻譯唔記得proofread, sor

中國的垃圾是不需要分類的

要唔好亂掉都難

你叫佢地點分
點樣丟埋自己入袋

唔緊要
大陸不嬲垃圾幹垃圾

Who cares

想轉型以為咁做就好似好環保咁

講真啦

佢分到咁細 明玩野姐

日本呢D 咁好既民族都冇做到咁絕啦

其實無問題

叫佢地黎金鐘學野啦

佢地生完個BB點分類？

四電一腦係因為配套不足先搞成咁者

生蕃學人玩環保

證明中國人永遠追唔上日本質素

政策合理，不過要一步做到只係 on9

垃圾人種

去日本食個M記

水同冰都要倒啦on9

其實同你喺日本快餐店飲完汽水差唔多啫：
1. 先倒走冰同剩餘嘅汽水
2. 飲筒同蓋放入不可燃垃圾箱
3. 紙杯放可燃垃圾箱

佢哋唔會識㗎喇

推推，文宣組，做d野，去高鐵，機場airdrop比d大陸佬，好運有幾個上海人見到spread開佢就不得了

黨缺錢了

小心被城管捉

人嘅公民質素未提升就做呢d，同形式主義好大喜功無分別

起碼好似香港咁先做到啦

日本人 >> 中國人

理念係好
但共產黨

之前d環保撚先吹奏完

分類本身冇問題
液體一向唔應該係固體垃圾出現
珍珠係食得既野所以係廚餘堆肥回收
而杯身同蓋分開係因為商家用左兩種膠分別整杯蓋同杯身，日本產品就會係樽身上寫明全部物料方便回收

根本做唔到

冇民主既社會就係咁 上面屎忽痕 訓醒諗到就直推 唔洗開會唔洗投票 冇人俾意見話佢on999

大陸好驚做公民教育的

自行燒左佢再放哂落不可回收，完

本身環保就係要一人做多步 係會造成不便

政府係冇諗過配套
3間回收商
得一間會上門回收retail/家居形式嘅電器
點食到全港個量

仲要另外兩間係要一收收大量同類電器
但中小企好多時唔係一口氣換晒，又唔合乎回收商要求嘅數量

以為自己好似日本咁咁有文明，醒la

但佢地唔撚回收廚餘

唔識環保嘅做局長 你話會點

支那人連是非都唔識分, 佢地點識分類？

之前流出左條片D工人將D分類左既垃圾倒落同一架垃圾車度運走跟住條片極速被和諧左

大媽 係唔係其中一個分類？

強國開始冇錢
咪開始刮油水搵你班市民祭旗囉

唔好話人哋冇教精你點做垃圾分類

大媽舞

痴左線咩

同香港一樣， 分完類之後 一拼掉入堆填區

整個垃圾革命

超越香港

有害垃圾

分完類轉頭同你掉晒

咁佢地自己係咩類？.？
大型垃圾？

垃圾學人分類垃圾

香港人好高質？
on9

支那人就係垃圾

日本實分到
但人地係由教育做起， 唔係硬推
你d教育咁垃圾，點推都無用la

香港直頭跳咗步

唔一定
大陸興用監視
你去廁所痾尿痾唔正都拉到你

支那人自己都應該係其中一個分類

唔明點解要分乾濕垃圾
改為廚餘同其他應該仲好？

坦白講，香港都做得差

得啖笑

香港人都就快俾幾個垃圾逼瘋

講真，德政

學多一個世紀都未必學到日本一半

咁多年都無認真做過
係近年先推到去市民生活層面

回血劍

香港唔守就到我地

照咁講 四電一腦 垃圾徵費都係

上海人，起來！

垃圾徵費奶硬野
香港成街垃圾筒

要班無文化既人做有文化既野

好似篇文咁囉 cut垃圾桶

掉完垃圾唔該自己跳埋落有害垃圾到

首要條件：國民質素

東施效顰

垃圾國家推垃圾政策要垃圾分類垃圾

除了巡查發現，“監控探頭、居民和和志願者拍下的照片或視頻”經審查後也可作為證據使用。

有呀，有害垃圾

你想害死佢地
先唔講個政府 佢地上一兩代係真是紅衛兵

無日本人嘅國民質素

就唔應該咁推

不過大陸政府從來唔會理民意

大家都是垃圾 不用分那麼細

扮先進國家可惜啲人垃圾

但最可悲既係 生番都行緊垃圾分類 我地呢？ 個政府淨係識玩政治

這些有些迷惑的垃圾種類，讓上海人沉浸在學習分類中無法自拔。

其實有但無強制

支那人是要管的

大陸人自己一野跳落垃圾桶咪垃圾分類囉

國民質素教育咁垃圾

又湯豬啦喂

到最後咪又係求其倒埋，最緊要中間搵到錢

又唔見我大和民族痴左線

好事嚟

老實講香港都做得好差，強國就算鳩數啦

人臉識別配合垃圾分類
新財路出現了

我地應該幫一幫支那政府

係要玩垃圾分類所有大陸閪自動死返去堆填區啦

How?

1.出個統一焚化爐

2.倒啲人落去

3.問題解決

源頭減廢

其實係難得的好事黎

垃圾革命？

中共唯一德政

正啊 聽講廣東 武漢都出咗事

【雲浮2萬人不撤不散】堵公路抗議興建垃圾焚化爐：保護家園有甚麼錯？
香港蘋果日報 - 2019年6月22日

【反對建焚化爐】武漢示威者遭鎮壓消息被「河蟹」 網民：你刪我再發
香港蘋果日報 - 即時新聞 - 2019年6月28日

【引渡惡法】內地人毋懼暴權街頭抗爭香港人更不可退縮
香港蘋果日報 - 即時新聞 - 2019年6月30日

我最期待的畫面出現了.jpg

上海同香港一齊搞獨立啦

立法係假

收錢係真

土共巧立名目
又屈鳩支那孽種錢

敵人嘅敵人 雖然唔係朋友 但都應該盡量支持

睇內文先至覺得恐怖！
成日都講：真係推到黎香港，你笑唔出！

一杯珍珠奶茶都搞唔掂，係咪弱智到咁？

屌，想收錢啫

搗碎沖晒落馬桶吧

又有油水位

客觀啲講 就算係普通紙膠樽鋁罐 係香港都好多人唔識點分類
講嘅係有啲膠係不可回收
紙類 例如牛奶盒 佢入面有層膠 要搣咗先得

日本哩啲就真係教得好好
如果想人學識垃圾分類 應該教咗佢地點做
而唔係掉幾個顏色嘅垃圾桶就算

我都係之後先知原來啲膠樽玻璃樽都要洗一洗
膠樽蓋同環不可回收 其他膠要望標籤係咪可回收
一啲紙類其實係有膠 回收唔到 等等

不過 要教班支那人哩啲 用多50年都未必教到啦

分完類都要用到先得嫁
日本依家都比人屌啦
分得太仔細
好多種分類分完都係拎去燒
咁不如分可以燒同 唔可以燒再細分

係好事黎, 呢一刻佢地攪唔掂, 推多幾年佢地就會識做
德政唔怕硬推, 當然前題係德政+良好配合

大陸政策既ON9程度真係首屈一指,

不過都岩既, 咁多垃圾真係要分下類

香港都有
垃圾黑警, 垃圾藍屍, 廢老, 垃圾議員, 同垃圾高官

教人分類不如教人唔好亂DUM垃圾仲好啦,

未學行先學走...

滬獨
估唔到係由垃圾引起

佢哋肯放垃圾落垃圾桶已經好好
仲要求多多

上海人！起來吧！
反抗暴政！

全民跳晒落垃圾桶啦

雖然而家啲年輕的強國國民質素的確有所提高
但係啲官個腦依然裝滿垃圾
而啲年長一輩的國民意識同樣較低
咁係冇可能係一時三刻做到人哋花咗二十年/三十年垃養出來的習慣
想學人就學全套
學皮毛有撚用?
啲中國官員個腦由300年前清代已經冇進化過
「中學為體西學為用」理念係好~但係做唔到呢...
學得半桶水...得啲皮毛但人哋深層次的文化學意識形態根本冇學到
文革時就搞咩大煉鋼...真係煉咗好多鋼呀...廢鋼呢...
最後又係搞鳩自己人民~勞民傷財
而家啲狗官呢就去過幾次日本旅行睇到人哋風火
就唔去理解人哋背後的辛勞
剛到人哋分類同冇垃圾桶就跟
但人哋背後研究咗幾年的整套分類系統就無視咁咪又係得個亂字然後衰收尾囉...
逼啲人民都冇用...中層啲人已經跟唔到上層...枉論下層

不用分那麼少.......

叫有垃圾桶都唔用要扔落地嘅中國人
去扔垃圾要分幾轉係咪高估得太多

為了推行新的垃圾分類辦法，上海一些社區把垃圾桶撤了，就是防止住戶隨時丟垃圾，分好類再來。

一定成地垃圾 以支那人質素 要佢去完廁所洗手都未做到啦

已經成地垃圾
有d位無cam，變垃圾崗

唔洗分類啦 上海市民自己行入焚化爐就得

垃圾治垃圾
下面班垃圾無意識, 上面班垃圾剩係識罰錢嚇人

係大陸，無論dum d野落回收桶或者垃圾桶，最後都係會當垃圾處理。
dum垃圾既人唔會特登去分黎dum，回收桶成日都當垃圾桶用；處理回收桶/垃圾既人又更唔會理，當曬所有野係垃圾，唔使煩。
根本大陸人民智未開，個政府未免太睇得起自己既國民wor ，未學行，先學跑。

不滿就快撚d起義，
得個講果d人值得永世做中國人